**From:** http://thealexandrian.net/wordpress/15192/roleplaying-games/game-structures-part-10-incomplete-game-structures

**Связанные документы:** encumbrance.md

**Title:** Структура игры, ч.10: Неполные игровые структуры (перевод)

![The Alexandrian splash](http://pnprpg.ru/wp-content/uploads/2014/08/the_alexandrian_splashes.png)

С оригиналом статьи Вы можете ознакомиться [здесь](http://thealexandrian.net/wordpress/15192/roleplaying-games/game-structures-part-10-incomplete-game-structures). <!--more-->

---

![sample spaceship](http://bookes.ru/wp-content/uploads/2011/10/serenity-plan-1200.jpg)

Посмотрим, для примера, на прописанные игровые структуры из оригинального [«Traveller»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Traveller):

##### 1. Создание субсектора пространства 
Для этого игра даёт нам инструкции:

- По созданию звёздной карты;
- Распределению планет по этой карте;
- Определению их населённости;
- Их уровню политического и технологического развития;
- Определению зон, доступных для путешествий и торговых маршрутов;
- И так далее, и тому подобное.

##### 2. Приобретение корабля
Игра предложит Вам разнообразные опции того, как персонажи могут купить, арендовать или как-то иначе приобрести свой корабль.

##### 3. Межзвёздные перемещения
Игра предоставляет механику, определяющую как далеко и как быстро герои смогут двигаться в своих путешествиях между планетарными системами.

##### 4.Торговля и финансы
Наконец, в «Traveller» есть чёткие механизмы того, как герои могут получать доход от транспортировки грузов, перевозки пассажиров и тому подобного.

Перемешав всё это, мы получим [«Firefly: The Roleplaying Game»](https://www.drivethrustuff.com/logoff.php?site=dtrpg) *(это такая шутка, судя по всему – прим. пер.)*.

*Но вот чего сценарной структуре «Traveller» не хватает, так это какой-либо поддержки игры на уровне ниже меж-планетного.* 

Сам «Traveller» признаёт наличие подобного недостатка и стремится залатать дыру при помощи концепции «постоянного клиента» *(«concept of the Patron» – прим. пер.)*: 

>«Ключ к любому приключению в «Traveller» – это «постоянный клиент».   
>Когда ваша банда приключенцев знакомится с подходящим для них постоянным клиентом, в игре появляется персона придающая направление их действиям, и награждающая их за успехи в этом направлении. Постоянный клиент - это самый важный NPC из всех возможных *(в этой игре – прим пер.)*»
>*«Traveller», Книга 3: Миры и Приключения*

Именно «постоянный клиент» служит основным методом заброски сюжетных семян в поле зрения героев игры. 

А «Traveller» в свою очередь встраивает этого «клиента» в собственную глобальную игровую структуру путём активации таких клиентов через субмеханику случайных встреч.

> **Вкратце:** Каждый раз, когда герои прибывают в космопорт, есть некоторый шанс, что на них самостоятельно выйдет кое-кто с интересным предложением по работе.

Конечно, здесь всё равно присутствует громадный разрыв между структурой игры и собственно структурой конкретной сюжетной миссии. 

*Однако «Traveller» далеко не одинок в плане наличия подобных брешей сценарной структуры.  
Фактически, она присутствует во всех современных НРИ.*
 
Фактически, на микро-уровне все современные НРИ-механики представляют собой неполные (неполноценные) игровые структуры, как вы уже могли видеть [в примере с Герцогиней Кантерлокской](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/10/thealexandrian-game-structures-p2/).

## Механики без структуры
![sample ship mechanic](http://fc04.deviantart.net/fs71/f/2011/115/c/0/steampunk_pirate_flag_by_winterroseasfr-d3evprq.jpg)

*Я уже долгое время утверждаю что процесс игры естественным образом тяготеет к тем механикам, которые она использует.* 

Для примера, когда я ввёл механику контрразведки в «D&D», контрразведка внезапно стала важной сюжетной составляющей моей игровой кампании.

А когда я добавил [удобную механику отягощения к моей OD&D-кампании](http://pnprpg.ru/blog/2014/09/24/thealexandrian-encubrance-by-stone/), массовое использование её в игре последовало незамедлительно.

В любом случае, ещё более верным утверждением будет то что игровой процесс настольной ролевой игры тяготеет к её собственной игровой структуре.

Не подразумевая какого-то конкретного завершения игры, НРИ, конечно, не связаны собственной структурой *(как, например, настолки)*, и грамотная игровая структура в НРИ [не станет для вас смирительной рубашкой](http://pnprpg.ru/blog/2014/08/15/thealexandrian-game-structures-p3/). 

Однако чистая и чёткая игровая структура так или иначе будет увлекать игроков и ведущего в том или ином направлении.

> Иначе говоря: Раз уж вы в подземелье, в какой-то момент вы точно перейдёте к его зачистке.

Интересным следствием всего этого является то, что механика, которая не использует чёткую игровую структуру или использует излишне чёткую структуру, как правило, будет проигнорирована игроками.

А последствием уже этого следствия является то, что мы легко можем обнаружить вокруг множество популярных игровых систем, снабжённых большим количеством правил, которые никто не использует. *И, насколько я могу судить, большая часть таких правил рождены рудиментарным стремлением к симуляции.*

Вышеприведённое наблюдение особенно характерно для специализированных дополнений к правилам. 

Рынок D20-дополнений переполнен игровыми продуктами, готовыми предоставить нам *«Наиболее полное руководство по парусному судоходству»*. 
Наш маленький внутренний любитель симуляции говорит нам: *«В нашей волшебной стране есть парусные суда. Это значит, нам нужны правила по судоходству»*.

*Однако...* заимев такие правила, как вы собираетесь в них играть?


Типичное мореходное дополнение обычно содержит множество вариантов правил для определения скорости, с которой двигается группа персонажей, в зависимости от:

- Их судна;
- Скорости ветра;
- Опытности группы;
- Результатов проверки Навигации;
- Погодных условий;
- Океанических течений и т.д.

Однако если вы не используете сценарную структуру, при которой время путешествия важно *– а в современную нам эпоху жёстких и прямолинейных сценариев оно обычно не важно –* все эти правила становятся совершенно неуместны.

О, конечно, наличие руководства по определению того, как долго они будут добираться из точки "А" в точку "Б", это отлично, но необходимость производить массу вычислений, внося в них изменения для каждого нового дня путешествия делает руководство непригодным к использованию мусором.

И вот таким образом, вы приобретаете книжки полные [фитов](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Фит), которые ничего не дают, изредка используемых заклинаний, правил по внезапным атакам, которые никому не интересны, и т.д. и т.п.

*Без поддержки сценарной структурой, все эти дополнения кособоки и ущербны: иногда вы играетесь с ними, но очень редко они оказываются действительно полезны.*

Однако представьте на минуту, что  кто-нибудь нашёл-таки время на создание полноценной, встроенной в правила, сценарной структуры для морской игры, которая, например, позволяет играть в пиратов или капёров с тем же удовольствием, что и в зачистку подземелий или разгадывание загадок. 

Представьте, что вы можете создавать целые сюжетные кампании вокруг этой структуры, или просто включать её в уже существующие кампании.

Может быть, вы даже сможете пойти и опубликовать такую кампанию, чтобы люди могли просто взять её и начать играть по ней.

*Внезапно, все те правила по поддержанию духа корабельной команды и морскому бою окажутся вполне применимы.*

Ну а если эта *новая сценарная структура* будет действительно полноценной, внезапно вы также можете открыть целый новый рынок, требующий поддержки продуктов на её основе.

## Ценность неполных структур
![sample partial structure](http://gods-inc.de/macavity/shadowrun/cybernetics/sycust.jpg)

*«Эффект тяготения»* к чётким и прописанными игровым структурам может помочь нам с объяснением того, почему даже частично прописанные сценарные структуры оказывались чудовищно успешными в рамках ролевой индустрии.

Для примера, возьмём [«Shadowrun»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Shadowrun) и [«Paranoia»](http://ru.rpg.wikia.com/wiki/Paranoia). 

Ни та, ни другая игра игра не снабжена собственной полноценной сценарной структурой, но обе они предоставляют базовые методы для включения в игру сюжетных зацепок, которые и придают общую форму концепциям сценариев этих игр. 

Как вы можете видеть, эти методы весьма действенны, судя по количеству историй *«про предавшего нас мистера Джонсона»* применительно к «Shadowrun», и по множеству *«историй ужасов из переговорной комнаты»* относящихся к «Paranoia».

По факту, даже частично прописанная структура создания сценариев может быть весьма эффективна при организации и создании общего для всех игроков впечатления от игры, сплачивающего их в осмысленные сообщества, которые устанавливают между собой прочные сети взаимодействий, в дальнейшем ещё больше поддерживающие и укрепляющие конкретную игру.

*Это вдвойне верно относительно структур сюжетных зацепок.*

Общность впечатлений также делает возможным производство игровых дополнений, изначально нацеленных на вышеописанное общее поле.   
> [«760 Patrons» для «Traveller»](http://rpg.drivethrustuff.com/product/57221/Supplement-1-760-Patrons) или [«Mr. Johnson’s Little Black Book» для «Shadowrun»](http://rpg.drivethrustuff.com/product/3513/Shadowrun-Mr-Johnsons-Little-Black-Book?it=1) – замечательные примеры тому.

##### Всё это особенно важно, когда речь заходит о сюжетных модулях:
- Вы легко можете создать приключенческий сюжет для D&D, который *(в теории, конечно)* можно будет вставить в более чем 90% готовых сюжетных кампаний, использующих ту же систему правил. 
- С другой стороны, создание аналогично универсального сюжета для [«Heavy Gear»](http://rpg.drivethrustuff.com/product/837/Heavy-Gear-Rulebook-2nd-Edition?it=1) может оказаться вообще неосуществимым.

Само собой, именно наличие жизнеспособного рынка для таких универсальных сюжетов приключений позволяет издателям продолжать их производство.  

А наличие готовых приключений в свободной продаже упрощает их использование начинающими ведущими для организации собственных игр.   

Что, в свою очередь, ещё более укрепляет сеть распространителей игры.

*To be continued...*

*[©The Alexandrian, 23.04.2012](http://thealexandrian.net/wordpress/15192/roleplaying-games/game-structures-part-10-incomplete-game-structures)*
